\Subsection{Теорема Форда-Фалкерсона}

Motivation: теперь нам хочется доказать рёберные теоремы Менгера и Уитни. Оказывается, они есть и являются следствием общего результата, обсуждаемого в данной главе.

Теоремы же такие. По ним и правда очевидно, что они следуют из Форда-Фалкерсона.

\begin{theorem}[Рёберная теорема Менгера]
  Максимальное количество $\lambda'(x, y)$ реберно непересекающихся простых путей, соединяющих две различные вершины $x$ и $y$ связного графа $G$, совпадает с размером $k'(x, y)$ минимального реберно разделяющего вершины x и y множества $R \subset E(G)$.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Реберная теорема Уитни]
  Граф $G$ является реберно $k$-связным тогда и только тогда, когда любые две вершины $x$, $y$ этого графа связаны между собой по меньшей мере $k$ попарно реберно не пересекающимися между собой путями.
\end{theorem}

Для Форда-Фалкерсона требуется как минимум определить понятия сети и потока в сети, а также разреза.

\begin{definition}
  Пусть $D$ -- простой слабо связный орграф, в котором выделены вершины $s$ (источник) и $t$ (сток), причём $indeg(s) = outdeg(t) = 0$, а на рёбрах задана вещественная неотрицательная функция $c(x, y)$ (пропускная способность). Тогда пятёрка $(V, E, s, t, c)$ задаёт сеть.
\end{definition}

\begin{definition}
  Вещественная неотрицательная функция $f$ на рёбрах сети, такая, что выполняется $\forall x, y ~~~ f(x, y) \le c(x, y)$, а также $\forall x ~~~ f^+(x) = \sum_y f(x, y) = \sum_z f(z, x) = f^-(x)$, называется потоком. Величина $\sum_x f(s, x) = \sum_y f(y, t) =: val(f)$ называется величиной потока.
\end{definition}

\begin{definition}
  Пусть $V = S \sqcup T$, причём $s \in S$ и $t \in T$. Тогда все рёбра, начинающиеся в $S$ и заканчивающиеся в $T$, называются $(S, T)$-разрезом. Обозначение $R(S, T)$. Величиной разреза разывается суммарная пропускная способность его рёбер. Обозначение $cap(S, T)$.
\end{definition}

Теперь достаточно очевидна следующая лемма (о слабой двойственности):

\begin{lemma}
  Для произвольного потока $f$ и разреза $R(S, T)$ выполняется $val(f) \le cap(S, T)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Определим

  $f^+(U) := \sum\limits_{u \in U, t \notin U} f(u, t)$

  $f^-(U) := \sum\limits_{u \in U, t \notin U} f(t, u)$

  Тогда понятно, что $f^+(U) - f^-(U) = \sum\limits_{u \in U} (f^+(u) - f^-(u))$.

  На основании закона сохранения, выполняется

  $f^+(S) - f^-(S) = f^+(s) = val(f)$ (У всех вершин в $S$, кроме источника, $f^+(u) = f^-(u)$)
  
  А значит, $val(f) \le f^+(S) \le \sum\limits_{x \in S, y \in T} c(x, y) = cap(S, T)$, что и требовалось.
\end{proof}

Из этой леммы вытекает, что если мы для потока нашли разрез той же величины, то этот поток максимален. На этом и основано доказательство теоремы Форда-Фалкерсона.

\begin{theorem}[Форда-Фалкерсона]
  Величина максимального потока равна величине минимального разреза.
\end{theorem}

\begin{proof}
  \textit{На самом деле, в конспекте, а значит, и тут, то же доказательство, что и на алгоритмах, но тут не введено понятие обратного ребра...}

  Построим по потоку разрез. Ко множеству $S$ отнесём такие вершины, что до них можно добраться от $S$, проходя по рёбрам остаточной сети, то есть либо по прямым ненасыщенным, либо в обратную сторону с ненулевым потоком.

  Покажем, что $T := V \setminus S$ непусто, а именно $t \in T$. Пусть это не так. Тогда у нас есть путь $s \leadsto t$ по рёбрам остаточной сети. Увеличим поток вдоль неё на какой-нибудь $\varepsilon$. Здесь под увеличением потока подразумевается увеличение вдоль ненасыщенных прямых рёбер и уменьшение вдоль ненулевых обратных. Получим поток больший максимального, а таких не бывает. Противоречие.

  Наконец, величина $cap(S, T)$ равняется величине максимального потока: любое ребро из $S$ в $T$ по построению является насыщенным, а из $T$ в $S$ нулевым; мы мы насытили все рёбра разреза, поэтому величина потока $\ge$ величины разреза, а обратное неравенство доказано в предыдущей лемме.
\end{proof}

Вообще, про существование потока мы ничего не утверждали, но на основании теоремы можно его искать таким образом: пока есть путь, по которому мы можем увеличить поток, увеличиываем поток. Тогда когда пути не станет, у нас окажется в руках разрез, равный потоку, то есть поток максимален.

Для целых и рациональных пропускных способностей этот алгоритм завершается за конечное время. На практике мы изучали вещественный граф, на котором Форд-Фалкерсон работает бесконечно долго.

Для остального же есть алгоритм Эдмонса-Карпа, ищущий путь BFS'ом. Он уже завершается за полиномиальное время.
